[回帶,紐約時報報導] 中國最高法院院長周強反對司法獨立，中外震驚

香港——中國高級司法官員、最高人民法院院長周強算不上是一個激進的改革者。但在對這個國家不斷發展的法院制度有所觀察、那些支持變革人士的眼中，他仍是一個令人感到樂觀的人物。
近年來，他已帶頭努力把隸屬於執政的共產黨的中國司法部門變得更加專業化。他已推動了一些做法，包括把缺乏訓練的法官清理出去、同時為那些受過正式法律培訓的法官提高薪酬，這種培訓通常包括大量的西方法學。
所以，當上週六，這位最高人民法院院長用好戰的言辭譴責了司法獨立概念及其他人們鍾愛的自由主義原則、警告法官不要陷入「西方」意識形態的「陷阱」時，中國和國外的觀察者們都感到震驚和失望。
最高人民法院院長周強在北京對一些法官發表講話時說，「要堅決抵制西方『憲政民主』、『三權分立』、『司法獨立』等錯誤思潮影響，旗幟鮮明，敢於亮劍。」
訂閱「簡報」和「每日精選」新聞電郵
同意接收紐約時報中文網的產品和服務推廣郵件
查看往期電郵 隱私權聲明
隨著中國共產黨今年的全國代表大會即將召開，他的這番講話，被廣泛認為是受迫於國家主席習近平在中國建立起來的嚴峻政治氣氛而作出的。雖然本週，在瑞士達佛斯舉行的世界經濟論壇上，習近平因支持經濟全球化而贏得了稱讚，但他在國內一直在監督一項曠日持久的行動的開展，約束公民社會，提倡吹捧毛澤東，打壓對獨立出版的支持，並大幅限制互聯網上的言論。
紐約大學亞美法研究所所長孔傑榮(Jerome A. Cohen)在一篇針對周強講話的博客文章中寫道，「對朝著建立一個專業、公正的司法系統所做出的斷斷續續、不均衡的進步來說，這種說法是幾十年來的最大的意識形態挫折。它已經引起中國一些最令人欽佩的法律學者的公開反對，儘管他們享有盛名，我卻不僅為他們的學術自由和職業擔心，也為他們的人身安全感到擔憂。」
一位公開表態的中國學者是北京大學法學教授賀衛方，他自己發表於網上、批評周強講話的文章現已被刪除。在那篇文章中，賀衛方說，把司法獨立稱為西方概念是錯誤的，還引用了包拯的例子，包拯是約一千年前一位著名的中國法官，因其判案公正而垂名青史。
賀衛方寫道，「（這）是真正的禍國殃民的言行，完全是在開歷史的倒車。」
在週二的電話採訪中，賀衛方說，在最高人民法院院長講話的兩天前，習近平在共產黨的一個工作會議上說的話表明，他要求司法部門唯命是從。
「習在會上講了一些很激烈的話，」賀衛方說。「要求政法工作要維護政權穩定。那現在下面這些司法機關的首長都必須要表態，表達對習這樣一種說法的擁護。」
在週六的講話中，最高人民法院院長周強敦促法官「依法維護領袖、英烈形象，堅決捍衛黨和人民軍隊的光輝歷史。」
孔傑榮說，上述言論與習近平粉飾毛澤東形象的努力相一致，毛澤東是共產黨統治中國後的首位領導人。自2013年起，共產黨就在反對「歷史虛無主義」的概念，共產黨把「歷史虛無主義」解釋為任何對毛澤東和黨的歷史形象的詆毀，包括對毛澤東在1950年代後期的災難性經濟政策、或他發動的混亂的文化大革命的討論。
在最近幾週裡，政府嚴厲打擊了一些對毛澤東發表了負面評論的官員。在北方的河北省，省會城市文化廣電新聞出版局副局長被解除職務，此前他在社交媒體帳戶上發表了被認為是「錯誤的言論」，他的帳戶現已被刪除。海外中文網站報導說，那些言論批評了毛澤東。
雖然周強身居要職，但他不是共產黨主持政府的政治局的成員。在習近平2012年上台之前，周強曾是一位上升的明星，在毛澤東的家鄉湖南擔任最高官員。人們曾經常提到他可能是一個高級領導職位的候選人。
亞美法研究所所長孔傑榮在電話採訪中說，現在周強正在宣誓效忠習近平。孔傑榮說，周強的這番講話，看來是在共產黨全國代表大會召開之前，爭取政治生存的表現，黨代會將決定誰會在未來五年裡直接在習近平手下工作，將於今年晚些時候召開。
「認識他的人覺得他是一個有頭腦的人，他受過良好的法律教育，在他成為最高法院院長之前，對改善法律制度持開放的態度，」孔傑榮說。「要試圖讓法院對黨的最高領導有一種戰士般的遵從，這對他來說，一定是需要吞到肚子裡的苦水。」

保衛香港司法獨立

push

直接用呢單報導反駁所有認為中國有法治既人